對「更好的中國」有幻想的朋友 加油好嗎

執筆之時，因反對《逃犯條例》而燃起的抗爭已踏進116天。在香港社會抗爭史中，比反送中運動更持久的抗爭事件，就只有1925至26年的省港大罷工和1967年的左派暴動。然而這兩場運動，卻都是鄰國政治風波的延伸，背後都有源自中國的外來勢力支持。如今的反送中運動，卻是由香港人自發，支撐運動的也主要是本土的民間力量。是以這次抗爭，毫無疑問是香港步向住民自決的里程碑。

然而在最近的一些小風波中，卻反映新興的共同體想像往往會受困於昔日之因循，因而無法一蹴而就。邊陲的住民想要擺脫帝國的宰制，但其思想資源卻都來自帝國的教育，他們不得不以帝國的語言自我言說，卻因而深陷於帝國的邏輯。

在十月一日的抗爭，以及隨之而來的警民衝突後，有網民準備於中華民國國慶日上街抗爭，聲言要以「真國慶」抗衡中華人民共和國70週年的「假國慶」。他們呼籲民眾當日於香港各地揚起青天白日滿地紅，藉此抗議中共對香港日益猖獗的干預。

這個建議卻在網上釀成茶杯裡的小風波：對臺灣歷史比較熟悉的香港朋友，會知道中華民國黨國體系侵害臺灣人權的往事，也知道臺灣人對國旗國徽抱有複雜的情感。而中華民國國旗的旗海，又會使人聯想起韓國瑜的造勢大會。但堅持掛旗的網友，卻認為批評者是庸人自擾。他們認為中共既然一直打壓這面旗幟，敵人反對的就應當支持。這些網友並不支持兩岸統一，也傾向支持蔡英文，但他們認為蔡英文既然已經通過民主選舉成為中華民國總統，舉民國旗就等於撐蔡英文。

香港人踏上抗爭之路，就會想以歷史先例支持自己敵擋威權的抉擇。他們知道孫文反對帝制、武裝起義，並被尊為中華民國國父；他們知道共產黨將中華民國趕往臺灣，此後中國就淪為極權專制之國度；他們也知道在臺灣的中華民國最終走上自由民主的道路。如此他們就以臉譜式的方法詮釋：一邊是奸惡的共產黨、一邊是日趨完善的中華民國，而他們正正站在中華民國那一邊。他們不知道孫文主張群眾必須服從領袖、又曾打壓廣東的自治運動；他們不知道中華民國在統治中國時，曾經想要模彷法西斯主義，在來到臺灣後又以白色恐怖維持一黨專制；他們不知道當今的「中華民國在臺灣」，出自李登輝時代折衷主義的改革，雖能落實民主、卻是千瘡百孔。他們也不可能知道，因為香港的學校根本不會教。

玩唔倒裝修? 玩顏色啦!!!：推到有「社區顏色日」為止：《馬其頓人教我地搞「顏色革命」》

#顏色彈 #顏料彈 #顏色革命 #藝術師

「Xinnie the Pooh」Challenge

1. Draw your own "Xinnie the Pooh"
2. Write down what do you want to tell Chairman Xi
3. Post your work on ig, fb and twitter with tag #Xinniethepooh
4. Tag up to 3 more friends to draw together!

香港人對中華民國的情結，一方面建基於破碎的歷史記憶、另一方面則出於對他力本願的渴求：若然可能有一個更美好的中國，那麼今日香港的麻煩就會自動消失。香港人對民國往事的矇朧印象，使他們認為這個更好的中國，曾經何時是真實的可能。

主張於雙十節搖民國旗的網民，將希望寄託於過去。而另一些人，則寄望於遙遠的未來。

在早前9月29日，香港抗爭者發起全球反極權大遊行，並獲24個國家的香港僑民串連和應。然而，在韓國的香港人社群卻發表聲明，強調要另揀日子集會，並堅持不會響應當日的遊行。這部分是出於當地特殊的政治生態：擁抱威權的保守派喜歡高舉反共反華的旗號，藉此批評進步派親共親北。亦因如此，當地反送中僑民竭力避免反共反華的標籤，為此連「反極權」這三個字也要敬而遠之。

然而這種做法，粵語的講法是「斬腳趾避沙蟲」。共產黨是極權政黨，中國亦趁大國崛起之勢輸出威權，這些都是事實。對韓國而言，日本帝國主義是過去的遺憾、中國帝國主義是當下的威脅，香港人自然有責任以自身的經驗，提醒友鄰莫要一葉障目。那在韓港僑何以要躲避身為東亞公民的責任呢？其中一個原則，是因這群港僑大多在非政府組織工作，出道時曾以社運人仕的身份聲援中國的民主運動。

他們頑固地相信只要再努力一點點，中國未來就會變成更好的民主中國，使一切問題迎刃而解。雖然中國的而且確是問題的根源，而爭取香港的民主自治也無可避免會被視為反共反華，但這對在韓港僑來說卻是 elephant in the room，是說不得的真相：說了，就是否定中國未來會變好的可能。所謂特殊政治生態，不過是遁詞而已。

然而，將希望寄託在更好的中國，不論是過去的中華民國、還是未來的民主中國，都不過是畫餅充飢。本人年初於〈不容自由的百年帝國夢 〉一文就提出，建基於「中華民族」的現代中國國族觀，其實是模仿日本帝國主義、並借用西方國族主義的語言，終極目標是要彰顯帝國的威榮。此等前提不改，即使共產中國消失了，換了是中華民國或民主中國，也仍然只能是糟糕的中國。

但更大的問題是，香港人經歷了116日的抗爭，也開始要成長了。香港人學會要自己爭取應得的權利，也學會為共同體的福祉奉獻自己。香港人靠自己的力量、走自己的道路、交自己的朋友，這就是命運自主的真諦。香港既命運自主，香港就是香港人自身的國家。這個國家理當自立，而不是任何外國的附庸：不管那是中國、是更好的中國、或是任何香港以外的國家。我們與自由國家結盟，不管是歐美日韓還是臺灣，也只是要做對等的朋友。如今香港開始長大，就如開始懂得吃乾糧的小孩。寄託於更好的中國，就有如只讓他繼續喝奶，如此下去他又如何能斷奶呢？

對「更好的中國」有幻想的朋友，動機大都是善良的。他們心中惦記的，始終是香港人的自由和尊嚴。我們顧念到時代的限制，也只能像網民那樣勸勉一句：「唔完美，可接受，再改善。」不過我還是想多加一句：「加油好嗎？」

要舉旗，就舉臺獨旗！

西關慘案。學校應該唔教/無教的。